# Code review: вы делаете это неправильно

Сегодня очень многие в разработке используют ревью кода. Практика полезная, нужная. Даже если вы не делаете ревью, вы наверняка знаете, что это такое.

На рынке есть куча инструментов для ревью кода с готовыми сценариями использования, рекомендациями и правилами. GitHub, Phabricator, FishEye/ Crucible, GitLab, Bitbucket, Upsource — список можно долго продолжать. Мы в Badoo тоже в своё время с ними работали: в своей предыдущей статье  я рассказывал нашу историю ревью кода и о том, как мы пришли к изобретению собственного «велосипеда» — решения Codeisok.

Информации предостаточно, можно нагуглить кучу статей про ревью кода с реальными примерами, практиками, подходами, рассказывающих о том, как хорошо, как плохо, как нужно делать, а как — не нужно, что стоит учитывать, а что — нет, и т. д. В общем, тема «обсосана до косточек».

Именно поэтому другую часть айсберга можно и не заметить.

> Я надеюсь, что вы серьёзно отнесётесь к тем вещам, которые я опишу в этой статье, в некоторых случаях специально утрируя. Ревью, как и любой другой процесс, требует внимательного и обдуманного внедрения, тогда как подход «Сделаем как у всех, лишь бы было» может не только не сработать, но даже навредить.

После прочтения этого вступления у вас может возникнуть вопрос: а что сложного в ревью кода? Дело-то плёвое. Тем более что большинство инструментов, перечисленных выше, сразу и флоу ревью предлагают (из коробки: поставил, закоммитил/ запушил — и вперёд!).

Но практика показывает, что всё не так очевидно, как кажется на первый взгляд. В том числе из-за мнимой простоты процесса. Когда всё налажено и работает, есть риск, что менеджер успокоится и перестанет погружаться в процесс, передав его разработчикам. А они или будут следовать процессу, или займутся чем-то другим в ущерб решению проблем, которые процесс ревью призван решать. Менеджер может и не догадываться, что что-то идёт не так, потому что не даёт установок или не навязывает правила. В то время как для бизнеса очень важно решать задачи как можно быстрее, не тратя время на незапланированные активности.

> Когда-то давным-давно, когда я работал в другой компании, мне в память глубоко запала беседа о ревью кода с одним из ведущих разработчиков. Это был p1lot. Возможно, кто-то из читателей знаком с ним (p1lot, привет :)). Сейчас он работает с нами в Badoo, и это здорово.
> Так вот, PILOT тогда сказал: «Самое сложное для меня в процессе ревью — пойти на компромисс и пропустить готовую и корректно работающую задачу дальше, даже если я знаю другой способ её решения и даже если мой способ мне нравится больше». На мой взгляд, эта мысль является ключевой. И основной посыл всей моей статьи так или иначе вертится вокруг этого постулата.